---
title: «Великий князь Константин»
layout: post
next: /public/korabli/virsaytis
previous: /public/korabli/varyag
---

«Великий князь Константин»  
По условиям Парижского мирного договора, заключённого после окончания Крымской войны, Россия не имела права размещать боевые корабли в Чёрном море. Было принято решение оборудовать для обороны побережья пароходы торгового флота. Одним из таких стал бывший пароход Российского общества пароходства и торговли «Великий князь Константин».   
Характеристики (по проекту): водоизмещение 1480 т, длина 74,5 м, ширина 9,14 м, осадка 5,33 м. Вооружение: 6-дюймовая нарезная мортира, две 9-фунтовые, две 4-фунтовые и две 3-фунтовые нарезные пушки, три носовые и две кормовые шестовые мины.  
  
![](/assets/img/Vlk_Knz_Konstantin.gif)  
  
Во время русско-турецкой войны 1877-1878 «Великий князь Константин» использовался в качестве плавучей базы для минных катеров. 6 апреля 1877 года это судно под командованием С.О. Макарова вышло в своё первое плавание. 18 апреля на Батумском рейде были замечены корабли противника. Когда стемнело, на воду четыре минных катера. Одному из минных катеров удалось поместить мину под днище вражеского пароходофрегата, но мина, конструкция которой была далека от совершенства, не взорвалась.  
12 августа катера «Синоп», «Наварин» и «Минер», спущенные с парохода «Великий князь Константин», сумели нанести повреждения турецкому броненосцу «Ассари-Шевкет». В 1877 году на вооружение русского флота поступили первые самодвижущиеся мины Уайтхеда, ставшие прототипом современных торпед. Вполне естественно, что приспособлений для стрельбы ими российские корабли не имели, поэтому Макаров предложил использовать для этого  деревянные трубчатые футляры.   
2 января 1878 года в Батумскому порту с парохода «Великий князь Константин» были спущены катера «Чесма» и «Синоп». Подойдя на расстояние 30 метров к турецкой канонерской лодке «Интибах», катера выпустили мины. Вскоре прозвучало два мощных взрыва, после которых сильно повреждённый турецкий корабль ушёл на дно. Во время войны «Великий князь Константин» также принимал участие в постановке минных заграждений.  
После заключения Берлинского договора «Великий Князь Константин» вернулся к выполнению мирных задач: выполнял регулярные рейсы между Сан-Стефано, Бургасом, Кюстенджи, Сулином и Одессой, а затем эвакуировал русские войска из Турции. 22 августа 1879 г. пароход прибыл в Николаевский порт для разоружения. 19 сентября судно вернулось к выполнению регулярных рейсов.